\chapter{Analýza}
V této analytické části bude pozornost věnována možným přístupům vyhledávání v textu, které stojí v jádru moderních systémů pro zpracování a vyhledávání informací. Jedná se o způsob \textbf{lexikálního~vyhledávání} a \textbf{sémantického~vyhledávání}. Oba způsoby přináší unikátní přístup k interpretaci a nalezení dat ve velkých textových korpusech. Přestože se na první pohled mohou přístupy jevit jako podobné, odlišují se zásadními způsoby, které mají významný dopad na efektivitu, přesnost a relevanci vyhledávaných výsledků. V následujících oddílech budou přiblíženy teoretické základy obou těchto přístupů, dále budou zkoumány jejich klíčové vlastnosti, výhody a nevýhody.

\section{Lexikální vyhledávání}
Lexikální vyhledávání, známé také jako vyhledávání založené na klíčových slovech (keyword-based search), je základní metodou pro nalezení informací v databázích, na webech nebo v jakémkoli strukturovaném či nestrukturovaném textovém souboru. Tento proces spočívá v porovnávání klíčových slov nebo frází zadaných uživatelem s textem v dokumentové databázi k identifikaci relevantních záznamů nebo informací na základě textové shody, nikoliv však na základě kontextu či záměru dotazu uživatele~\cite{Butler2023LexicalSemanticSearch, Oracle2023HybridizationSearch}.

\begin{itemize}
    \item \mybold{Booleovské vyhledávání} umožňuje uživatelům kombinovat klíčová slova pomocí Booleovských operátorů, jako jsou AND, OR a~NOT, k~definování složitosti a přesnosti vyhledávání. Tato metoda se~opírá o~Booleovu algebru, matematický systém zavedený v~19. století Georgem Boolem, který poskytuje základ pro manipulaci s~logickými výrazy. Každému dokumentu v~databázi je přirazena hodnota pravdivosti na základě toho, zda splňuje logické podmínky definované ve~vyhledávacím dotazu. Například použití operátoru AND mezi dvěma klíčovými slovy vrátí dokumenty, které obsahují obě klíčová slova, zatímco použití OR vrátí dokumenty obsahující alespoň jedno z~klíčových slov. Operátor NOT vyloučí z~výsledků dokumenty, které obsahují určité klíčové slovo. Tato flexibilita umožňuje uživatelům konstruovat vysoce specifické dotazy, což je zvláště užitečné v oblastech s~velkým množstvím dat, jako jsou právní databáze a akademické databáze~\cite{Boolean2020Skopal}.
    \item \mybold{Fuzzy vyhledávání} je technika, která zvládne nalézt shody, jež nejsou přesně identické s~hledaným výrazem. Tato metoda se~opírá o~algoritmy pro měření vzdálenosti nebo podobnosti mezi řetězci, což umožňuje identifikovat a vrátit výsledky, které jsou podobné, ale ne nutně identické s~hledaným dotazem. Nejčastěji používaným algoritmem pro fuzzy vyhledávání je \emph{Levenshteinova vzdálenost}, která počítá minimální počet jednoznakových operací (vložení, smazání, nahrazení), které jsou potřebné k~převedení jednoho řetězce na~druhý. Tato flexibilita ve~vyhledávání je zvláště užitečná v~případech, kdy uživatelé udělají překlep při zadávání dotazu, nebo když vyhledávají informace v~databázi s~nekonzistentními daty. Fuzzy vyhledávání tak zvyšuje pravděpodobnost nalezení relevantních informací tím, že~toleruje malé rozdíly mezi hledaným výrazem a potenciálními výsledky~\cite{Brans2022FuzzySearch, Silva2022FuzzyMatching}.
    \item \mybold{Proximity vyhledávání} umožňuje uživatelům najít dokumenty, obecně záznamy, kde se dva nebo více vyhledávaných termů objevuje blízko sebe v~textu. Nejprve se~identifikují dokumenty, které~obsahují všechny hledané termíny. Poté se metoda zaměřuje na~umístění těchto termů v~textu a hodnotí, jak~blízko se~nacházejí vzhledem k~sobě. Blízkost termů může být definována různě -- například mohou být ve~stejné větě, odstavci nebo v~rámci určitého počtu slov od~sebe. Například výsledkem dotazu \uv{jablko NEAR/5 koláč} bude pouze takový text, kde se oba hledané termy vyskytují maximálně pět slov od~sebe. Tato metoda je obzvláště užitečná v~situacích, kdy samotná přítomnost vyhledávaných klíčových slov v~dokumentu není dostatečná pro~určení jeho relevance~\cite{LuigisBox2023ProximitySearching, NU2024ProximitySearching}.
    \item \mybold{Fulltextové vyhledávání} představuje sofistikovaný přístup k~vyhledávání informací, který umožňuje prohledávat kompletní texty dokumentů na~rozdíl od~omezenějších přístupů, jako je vyhledávání založené čistě na~klíčových slovech. Tato metoda, zásadní pro funkčnost moderních vyhledávačů a databázových systémů, indexuje každé slovo obsažené v~dokumentech, čímž usnadňuje rychlé a efektivní vyhledávání podle libovolných slov nebo frází obsažených v~textu. Mechanika fulltextového vyhledávání zahrnuje několik klíčových kroků, začínajících procesem indexace, během kterého je text dokumentů analyzován a rozdělen na~jednotlivá slova (tokeny). Tyto tokeny jsou poté normalizovány (např. převedeny na malá písmena, odstranění diakritiky) a mohou být obohaceny o~další informace, jako jsou kořeny slov (stemming) nebo lexikální varianty (lemmatizace). Nakonec jsou tokeny přidány do invertovaného indexu -- datová struktura umožňující rychlé vyhledávání slov a jejich výskytů v~dokumentech. V~rámci nástrojů implementujících fulltextové vyhledávání, např. Elasticsearch, se často využívá ať už zmíněných technik (booleovské, fuzzy, proximity) nebo například použití praktik regulárních výrazů, wildcards a dalších~\cite{HyperSkillJetBrains, MongoDB2022FullTextSearch, Baeldung2024Elastic}.
    
    % Díky své schopnosti efektivně a přesně mapovat obsah dokumentů na základě uživatelských dotazů se fulltextové vyhledávání stalo nezbytným nástrojem pro získávání relevantních informací z rozsáhlých textových korpusů.
    
\end{itemize}

Vyhledávání na základě klíčových slov si klade jako pozitivum rychlost celého procesu vyhledávání. Nicméně nedostačuje v~rámci pochopení záměru uživatele, protože nebere v potaz slovní kotext~\cite{Butler2023LexicalSemanticSearch}.

\section{Sémantické vyhledávání}
Sémantické vyhledávání se vyznačuje snahou o rozpoznání a pochopení významu uživatelských dotazů a dat, na kterých se vyhledávání provádí, namísto pouhého hledání shod s klíčovými slovy. Základním principem je pojetí, že vyhledávací systémy by měly disponovat schopností interpretace dotazů v širším kontextu a nabízet výsledky, jež jsou nejen relevantní na základě textové shody, ale také smysluplné vzhledem k záměru uživatele a sémantickému obsahu dat. To může zahrnovat porozumění synonymům, kontextu, vztahům mezi entitami a abstraktním konceptům v dotazu či zdrojových datech~\cite{Bast2016}.

V článku~\cite{Bast2016} se sémantické vyhledávání popisuje jako \uv{vyhledávání s významem}, což podtrhuje důležitost interpretace a porozumění jak dotazu, tak datům při vyhledávání. Autoři zdůrazňují, že sémantické vyhledávání vyžaduje překročení tradičních metod založených na klíčových slovech, aby bylo možné adekvátně reagovat na složitější informační potřeby uživatelů. Zahrnuje to techniky z oblasti zpracování přirozeného jazyka (NLP), ontologií a inferenčních mechanismů.

Sémantické vyhledávání přináší významný posun od tradičního způsobu, jakým vyhledávací systémy interpretují a zpracovávají uživatelské dotazy. Jak naznačuje příklad z realitního sektoru, kde uživatel hledá specifický dům s použitím dotazu \uv{A two bedroom house in Los Angeles}, avšak relevantní článek popisuje tuto nemovitost jako \uv{A residence with 2 rooms in sunny California}. Sémantické vyhledávání ukazuje svou schopnost rozpoznat a spojit různé způsoby vyjádření stejného konceptu~\cite{Ml6LeysSemantic2022}.

Tradiční, nesémantické vyhledávače by v takovém případě neposkytly očekávaný výsledek, jelikož by nebyla nalezena přímá shoda mezi klíčovými slovy dotazu a popisem nemovitosti v databázi článků~\cite{Ml6LeysSemantic2022}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    % \hspace*{-1cm}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/query_non_semantic.png}
    \caption{Workflow dotazu lexikálního vyhledávání~\cite{Ml6LeysSemantic2022}}
    \label{fig:query_non_semantic}
\end{figure}

Naopak, sémantické vyhledávače, které se soustředí na význam a kontext slov, by byly schopny identifikovat, že \uv{residence} a \uv{house}, stejně jako \uv{Los Angeles} a \uv{California}, jsou úzce související pojmy, a tím uživateli předložit požadovaný článek~\cite{Ml6LeysSemantic2022}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    % \hspace*{-1cm}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/query_semantic.png}
    \caption{Workflow dotazu sémantického vyhledávání~\cite{Ml6LeysSemantic2022}}
    \label{fig:query_semantic}
\end{figure}

Další klíčovou vlastností sémantického vyhledávání je jeho schopnost zohledňovat kontext dotazu, což mu umožňuje poskytovat přesnější a relevantnější výsledky. To se~ukazuje jako obzvláště užitečné v~případech, kdy je dotaz mnohoznačný. Například slovo \uv{Python} může být spojeno jak s~druhem hada, tak s~programovacím jazykem. Tradiční vyhledávače mohou mít problém rozlišit, který význam je v~daném kontextu relevantní, ale sémantické vyhledávače jsou navrženy tak, aby interpretovaly záměr uživatele. Pokud uživatel zadá dotaz \uv{learn Python}, sémantický vyhledávač dokáže rozpoznat, že~uživatel pravděpodobně hledá informace o~programovacím jazyku a nikoli o~hadím druhu. Tímto způsobem sémantické vyhledávání dokáže efektivně zúžit oblast vyhledávání a předložit uživateli relevantní výsledky, které co nejpřesněji odpovídají jeho informační potřebě~\cite{Ml6LeysSemantic2022}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/semantic_search_workflow.png}
    \caption{Příklad workflow sémantického vyhledávače}
    \label{fig:semantic_search_workflow}
\end{figure}

Obrázek \ref{fig:semantic_search_workflow} demonstruje myšlenku workflow sémantického vyhledávání. Data se před vyhledáváním nejprve předzpracují a následně pomocí vybraného modelu převedou na vektorovou reprezentaci. Vytvořené vektory se uloží do vektorového úložiště. Za účelem vyhledávání uživatel pošle přes rozhraní sémantického vyhledávače dotaz, který se také převede na vektorouvou reprezentaci, avšak v poslední fázi dojde k vyhodnocení nejvíce relevantních informací za pomocí porovnávacího algoritmu. Výsledná odpověď je prezentována uživateli~\cite{Castillo2023SemanticSearch}.

V~následujících podsekcích budou jednotlivé fáze hlouběji analyzovány.

% https://www.youtube.com/watch?v=orLGv2LgWDE

\subsection{Předzpracování textových dat}
Předzpracování textových dat je nedílnou součástí každého přístupu zaměřeného na extrakci užitečných informací z rozsáhlých textových dokumentů. Správně provedené předzpracování je nezbytné pro zajištění, že následné modely strojového učení budou schopny textová data správně interpretovat a využít. V této části práce budou představeny oblasti předzpracování textu, které jsou nejvíce využívány pro sémantické vyhledávání, včetně chunkování, tokenizace a specifických metod subword tokenizace, jako je algoritmus WordPiece.

\subsubsection{Chunkování}
Chunkování je technika používaná v NLP, která se zaměřuje na rozdělení textu do menších, smysluplných jednotek -- \uv{chunků}. Tyto jednotky mohou být slova, fráze nebo celé věty, které jsou nějakým způsobem související. Hlavním cílem chunkování je zjednodušit analýzu textu a usnadnit práci s rozshálými dokumenty pro modely sémantického vyhledávání. Při předzpracování textu pomocí chunkování se využívají následující metody~\cite{Navez2024ChunkingStrategies, SchwaberCohen2023ChunkingStrategies, Author2023SemanticChunkingRAG}.

\begin{itemize}
    \item \mybold{Tokenové chunkování} rozděluje text na menší části na základě předem stanoveného počtu tokenů. Tento přístup umožňuje volitelně zahrnout překryv mezi jednotlivými chunky. Obecně je žádoucí udržet určité překrytí mezi chunky, aby se zajistilo, že se sémantický kontext neztratí. Metoda je výpočetně nenáročná a nevyžaduje pokročilé NLP knihovny.
    \item \mybold{Sémantické chunkování} rozděluje text na chunky na základě sémantických vztahů, což znamená, že seskupuje věty s podobným významem~\cite{Navez2024ChunkingStrategies, SchwaberCohen2023ChunkingStrategies, Author2023SemanticChunkingRAG}.
    \item \mybold{Rekurzivní chunkování} rozděluje text na menší chunky rekurzivně, dokud není dosaženo určité podmínky, například minimální velikosti chunku~\cite{Navez2024ChunkingStrategies, SchwaberCohen2023ChunkingStrategies, Author2023SemanticChunkingRAG}.
    \item \mybold{Dokumentové chunkování} vytváří segmenty, které se přizpůsobují logickým sekcím dokumentu, jako jsou odstavce, podsekce nebo tagy u značkovacích jazyků (HTML, XML), a proto je metoda vhodnější pro strukturované textové dokumenty~\cite{Navez2024ChunkingStrategies, SchwaberCohen2023ChunkingStrategies, Author2023SemanticChunkingRAG}.
\end{itemize}

\subsubsection{Tokenizace}
Tokenizace je klíčovým procesem v NLP, který převádí text na jednotky zvané \textbf{tokeny}, které následně ukládá do slovníku. Slovník slouží jako referenční databáze pro transformaci textu na tokeny a zpět. Existují tři hlavní typy tokenizace. Tokenizace založená na slovech (word), znacích (character) a podřetězcích (subword), přičemž každý z přístupů má svoje využití~\cite{TokenizationTypes2023, Tyagi2021FreeCodeCamp}.

% Tokenizace hraje zásadní roli ve zpracování textových dat pro modely strojového učení.

\begin{itemize}
    \item \mybold{Word tokenizace} rozděluje text na jednotlivá slova pomocí oddělovačů (delimiterů), nejčastěji mezer. Tento přístup je jednoduchý a přímočaře zachovává sémantický význam slov. Například věta \uv{Mám rád kávu.} bude tokenizována jako [\uv{Mám}, \uv{rád}, \uv{kávu}]. Nicméně tato metoda nedokáže dobře pracovat s neznámými slovy a s variabilitou slovních tvarů, což může vést k velmi rozsáhlému slovníku a neefektivnosti při zpracování textu~\cite{TokenizationTypes2023, Tyagi2021FreeCodeCamp}.
    \item \mybold{Character tokenizace} rozděluje text na jednotlivé znaky. Tento přístup je velmi flexibilní, protože dokáže pracovat s jakýmkoliv textem bez ohledu na neznámá slova. Výhodou je malá velikost slovníku, který zahrnuje pouze znaky a několik speciálních symbolů. Na druhou stranu, tato metoda může vést k delším sekvencím a ztrátě sémantického významu, protože každý znak je zpracováván samostatně~\cite{TokenizationTypes2023, Tyagi2021FreeCodeCamp}.
    \item \mybold{Subword tokenizace} kombinuje výhody obou předchozích přístupů. Subword tokenizace rozkládá slova na menší, sémanticky významné jednotky zvané podřetězce. Tento přístup je účinný při zvládání neznámých slov a snižuje velikost slovníku. Mezi nejznámější algoritmy patří \emph{Byte Pair Encoding, Unigram Language Model} a \emph{WordPiece}~\cite{Hagiwara2021SubwordTokenization, TokenizationTypes2023, Tyagi2021FreeCodeCamp}.
\end{itemize}

\paragraph*{WordPiece}
WordPiece algoritmus je specifický druh subword tokenizace. Algoritmus začíná rozdělením textu na jednotlivé znaky a následně iterativně spojuje nejčastější dvojice znaků nebo podřetězců do nových podřetězců, dokud není dosaženo požadované velikosti slovníku. Tento proces umožňuje efektivní zpracování složených slov a redukci počtu neznámých slov, což vede k lepšímu výkonu modelů na reálných datech. WordPiece algoritmus je široce používaná technika v moderních NLP modelech díky své schopnosti zlepšit přesnost a výkonnost při zpracování textu~\cite{Hagiwara2021SubwordTokenization}.

\subsection{Tvorba embeddingů}
Každý vyhledávací systém stojí na určitém principu, který vyhledávací činnost umožňuje. Jádrem sémantického vyhledávání je fáze převodu textu na tzv. \uv{embeddingy}. V této sekci bude vysvětleno, co to embeddingy jsou, jaké predikční modely pro jejich tvorbu existují a čím se liší.

\subsubsection*{Vnoření slov}
Vnoření slov (word embeddings), neboli slovní vektory, představuje klíčovou technologii v oblasti NLP, která umožňuje počítačovým modelům zachytávat a interpretovat sémantický význam slov a frází. Tyto reprezentace transformují slova do vysokodimenzionálního vektorového prostoru, kde každé slovo je reprezentováno vektorem skutečných čísel. Důležitost embeddingů spočívá v jejich schopnosti zachytit kontext a sémantické vztahy mezi slovy, což umožňuje strojům lépe porozumět lidskému jazyku~\cite{Mikolov2013Estimation, AnalyticsVidhya2017WordEmbeddings, Huilgol2020SentenceEmbeddingTechniques}.

Ve světě sémantického vyhledávání mají slovní vektory zásadní roli. Pomocí nich mohou vyhledávače překonat tradiční omezení klíčových slov a místo toho interpretovat dotazy uživatelů s hlubším porozuměním jejich sémantického významu. V praxi to znamená, že vyhledávače mohou lépe rozpoznat, co uživatelé skutečně hledají. Poskytují relevantnější a přesnější výsledky tím, že analyzují sémantickou podobnost mezi slovy a frázemi v dotazech, a obsahu webových stránek~\cite{Serrano2023SemanticSearch}.

Před vývojem dnešních embeddingů založených na \textbf{predikci} se NLP spoléhalo na jednodušší formy reprezentace slov, jako jsou one-hot kódování, TF-IDF vektorizaci a frekvenční matice. Tyto metody nedokázaly účinně zachytit kontext ani sémantické vztahy mezi slovy. To vedlo k neschopnosti modelů efektivně zpracovávat přirozený jazyk, protože většina lidského jazyka závisí právě na kontextu a významu, který nemohl být prostřednictvím těchto \textbf{frekvenčních} metod dosažen. Například, tradiční přístupy nedokázaly rozlišit, že slova jako \uv{král} a \uv{královna} mají podobný kontext, ale rozdílný pohlavní význam. Dnešní embeddingy byly vyvinuty jako řešení těchto problémů. Poskytují způsob, jakým mohou být slova transformována do numerických vektorů, které účinně zachycují sémantický význam a kontext slov~\cite{Huilgol2020SentenceEmbeddingTechniques, AnalyticsVidhya2017WordEmbeddings, TensorFlow2022WordEmbeddings}.

Embeddingy fungují na~principu reprezentace slov jako bodů v~prostoru s~vysokou dimenzí, kde~vzdálenosti a směry mezi vektory odrážejí sémantické vztahy. Například slova s~podobnými významy jsou umístěna blízko sebe, zatímco slova s různými významy jsou dále od sebe. Tato vlastnost umožňuje modelům provádět aritmetické operace s vektory, jako je nalezení analogií tím, že se vektorové rozdíly a součty používají k odvození vztahů mezi slovy~\cite{Mikolov2013Estimation}.

Vezměme si pro~znázornění menší korpus se~sedmi slovy: \emph{bee, eagle, goose, helicopter, drone, rocket, jet} ve~3-dimenzionálním vektorovém prostoru, kde~každá dimenze představuje jeden kontext: \emph{wings, engine, sky}. Každé slovo je~charakterizováno třemi složkami, které~korespondují s~četností výskytu určitého slova v~daném kontextu. Z~obrázku~\ref{fig:embedding} je~patrné, že~\emph{helicopter} není nalezeno v~kontextu \emph{wings}, ale~vyskytuje se dvakrát v~kontextu \emph{engine} a~čtyřikrát v~kontextu \emph{sky}. Výsledný vektor slova \emph{helicopter} je~reprezentován $\vec{v} = (0, 2, 4)$~\cite{Desagulier2018WordEmbeddings}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/embeddings_1.png}
    \caption{Reprezentace sedmi slov ve 3-dimenzionálním vektorovém prostoru~\cite{Desagulier2018WordEmbeddings}}
    \label{fig:embedding}
\end{figure}

Předpokladem, který stojí za~vektorovými reprezentacemi slov, je~založení sémantické podobnosti na~kontextové blízkosti. Například \emph{helicopter} a~\emph{dron} jsou si blízko, protože se~objevují v podobných kontextech, mají podobné vektorové profily a~tudíž jsou ve vektorovém prostoru blízko u~sebe~\cite{Desagulier2018WordEmbeddings}.

Pro převádění slov na~vektory byly vyvinuty modely pomocí praktik strojového učení, které využívají technoloie založené na~konceptu neuronových sítí. Tyto modely je~možné natrénovat s~použitím vhodného datasetu a předpřipravit tak vektorový prostor pro potřeby sémantického vyhledávání\cite{SchwaberCohen2023VectorEmbeddings}.

V~následujícíh podsekcích budou představeny modely od jednodušších po ty komplexnější.

\subsubsection{Word2Vec}
Word2Vec, představen Mikolovem~a~kol.~(2013), je metoda NLP, která mapuje slova do vektorů ve~vysokodimenzionálním prostoru, což umožňuje zachytit širokou škálu přesných syntaktických a~sémantických vztahů mezi slovy. Word2Vec je uskupení dvou architektur \textbf{CBOW} a \textbf{skip-gram}, které jsou postaveny na technologii dvouvrstvé neuronové sítě se~skrytou vrstvou navíc~\cite{Mikolov2013Estimation}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/word2vec_models.png}
    \caption{Modely Word2Vec architektur~\cite{Mikolov2013Estimation}}
    \label{fig:Word2Vec_models}
\end{figure}

Pro představení jednotlivých architektur je třeba vysvětlit způsob \textbf{one-hot kódování}. Jedná se o základní metodu převodu slov na vektory. Velikost tohoto vektoru odpovídá počtu slov ve slovníku a každému slovu je přiřazen unikátní vektor. Pozice slova, které se reprezentuje samo sebou, je kódována jako 1, zatímco všechny ostatní pozice jsou kódovány jako 0~\cite{Brownlee2019OneHotEncode}.

    \paragraph*{CBOW}
    Continuous~Bag~of~Words (CBOW) model predikuje cílové tzv. \uv{středové} slovo na~základě kontextu. Jednoduše řečeno se model snaží odhadnout slovo vzhledem k~jeho okolí. Tento přístup efektivně využívá informace o~kontextu slova, což umožňuje rychlé a přesné trénování embeddingů, zejména pro frekventovaná slova. Díky rychlejšímu tréninku je tak CBOW vhodný pro práci s velkými datovými sadami~\cite{Mikolov2013Estimation, Sarkar2018CBOW}.
    %% PŘÍKLAD

    \vspace{\baselineskip}
    \noindent
    Rozdělení CBOW vrstev popisující zobrazení \ref{fig:CBOW}:
    \begin{itemize}
        \item \mybold{Vstupní (embedding) vrstva} přijímá kontextová slova v podobě one-hot kódování. Pro trénování neurovnové síťe slouží one-hot zakódovaná slova jakožto indexy do matice vah, které jsou na začátku procesu inicializovány náhodně.
        \item \mybold{Skrytá (lambda) vrstva} přijímá vektory všech kontextových slov. Dále vypočítá jejich aritmetický průměr, čímž vytvoří jeden \uv{dense vektor}, který je reprezentací celého kontextu. Tento průměrový vektor snižuje dimenzionalitu problému a zároveň zachovává kontextové informace potřebné pro predikci.
        \item \mybold{Výstupní (dense) vrstva} přijímá průměrový vektor z~lambda vrstvy a používá ho k~predikci nejpravděpodobnějšího cílového slova. V~této vrstvě se~aplikuje klasifikátor softmax, který má schopnost převést vektor na~distribuci pravděpodobností přes celý slovník. Funkce softmax~tedy vyhodnocuje pravděpodobnost, s~jakou může každé slovo ze~slovníku být cílovým slovem vzhledem k danému kontextu.
    \end{itemize}
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.115]{images/CBOW_up.png}
        \caption{Vizuální zobrazení CBOW architektury~\cite{Sarkar2018CBOW}}
        \label{fig:CBOW}
    \end{figure}    
    
    Na základě distribuce pravděpodobností je vybráno slovo s nejvyšší pravděpodobností, které se považuje za výstup modelu. Během tréninku se vyhodnocuje chyba mezi predikovaným výstupem a skutečným cílovým slovem. Pomocí algoritmu zpětné propagace (backpropagation) se aktualizují váhy mezi vrstvami, aby model lépe predikoval v budoucnosti~\cite{Mikolov2013Estimation, Sarkar2018CBOW}. 

    \paragraph*{Skip-gram}
    Skip-gram model funguje na opačném principu než zmíněný model CBOW. Na základě předloženého cílového (středového) slova predikuje slova kontextová. Tento přístup byl vyhodnocen jako vhodnější pro práci s rozmanitějším kontextem, a především se slovy, které se vyskytují méně často. Vzhledem k náročnějšímu trénování, vlivem častější aktualizace vah a nutnosti vykonávat více průchodů přes data, je skip-gram vhodnější spíše pro měnší dataset~\cite{Mikolov2013Estimation}.
    
    Do samotného modelu vstupuje dvojice ($\mathtt{X}$, $\mathtt{Y}$), kde $\mathtt{X}$ představuje další dvojici složenou z cílového a kotextového slova. $\mathtt{Y}$ poté slouží jako pozitivní (resp. negativní) číselný ukazatel (1~nebo~0) toho, zdali se jako kontextové zvolilo skutečné (resp. náhodně vybrané) slovo~\cite{Mikolov2013Estimation, Sarkar2018SkipGram}.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.115]{images/skip-gram_up.png}
        \caption{Vizuální zobrarzneí skip-gram architektury~\cite{Sarkar2018SkipGram}}
        \label{fig:skip-gram}
    \end{figure}
    
    \vspace{\baselineskip}
    \noindent
    Rozdělení skip-gram vrstev popisující zobrazení \ref{fig:skip-gram}:
    \begin{itemize}
        \item \mybold{Vstupní (embedding) vrstva} zde funguje separátně jak pro cílové, tak~pro kontextové slovo. Slovo je obdobně jako v~CBOW modelu přijímáno v~podobě one-hot kódování a~následně převedeno na~embedding (dense~vector) pomocí váhové matice.
        \item \mybold{Skrytá (merge) vrstva} přijímá cílový i kontextový embedding a vypočítá jejich skalární součin (dot~product). Výsledná hodnota odpovídá míře asociace mezi cílovým a kontextovým slovem. 
        \item \mybold{Výstupní (dense) vrstva} zpracuje číslo z merge vrstvy v sigmoidní aktivační funkci, která transformuje skalární součin na pravděpodobnostní skóre mezi 0 a 1. Výstupem této vrstvy je výsledek transformace $\mathtt{Y'}$ ozančující pravděpodobnostní míru, jak moc je vstupní cílové a kontextové slovo součástí stejného kontextu. 
    \end{itemize}


    Model se učí na základě srovnání predikovaného výstupu $\mathtt{Y'}$ s původním $\mathtt{Y}$, a podle chyby upravuje váhy v embeddingové vrstvě pomocí procesu zpětné propagace (backpropagation). Cílem je dosáhnout takového nastavení váhové matice, kde embeddingy přiřazené slovům dobře reprezentují jejich významy a kontextové vztahy~\cite{Mikolov2013Estimation, Sarkar2018SkipGram}.

\subsubsection{FastText}
FastText je open-source rozšíření architektury skip-gram populárního modelu Word2Vec pro generování vektorových reprezentací slov (embeddingů), které bylo vyvinuto výzkumným týmem Facebook~AI~Research (FAIR) s~cílem zlepšit zpracování a analýzu přirozeného jazyka. Na~rozdíl od svých předchůdců, Word2Vec a GloVe, které se~zaměřují výhradně na~generování embeddingů pro celá slova, FastText přináší inovativní koncept zahrnutí informací o tzv. \uv{subword} jednotky do~svých embeddingů. Tento přístup umožňuje modelu FastText zachytit morfologii slov, čímž se stává schopnějším zvládat jazyky s~bohatými slovními formami a lépe se vypořádat se slovy, které nebyly součástí trénovacích dat, a tudíž se nevyskytují ve slovníku modelu. Jedná se o~tzv.~\uv{out-of-vocabulary words} (OOV). Hlavním cílem FastText přístupu je zlepšit kvalitu textové reprezentace s~důrazem na rychlost a~efektivitu, což usnadňuje trénování modelů na~velkých datech v~rozumném časovém rámci~\cite{Bojanowski2017Enriching, Chaudhary2020FastText, KrithikaV2023FastTextEmbeddings, Thapliyal2023FastText}.

Na následujícím obrázku z článku~\cite{Chaudhary2020FastText} je znázorněn nedostatek modelu Word2Vec pro slovo \uv{tensorflow}.    

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.1]{images/word2vec_oov_tensorflow.png}
    \caption{Word2Vec OOV nedostatek}
    \label{fig:word2vec_oov_tensorflow}
\end{figure}

Slova \uv{tensor} a \uv{flow} se~nacházejí ve~slovníku modelu Word2Vec, avšak generování embeddingu slova \uv{tensorflow} selže. 

Pro každé slovo jsou generovány tzv. \uv{n-gramy} o~délce od 3 do 6 znaků, které zachycují morfologický rozklad slova a případné jeho varianty (např. skloňování). 

Nechť je pro demonstraci využit příklad z~článku~\cite{Chaudhary2020FastText} na~anglickém slově \textbf{eating}, kde $\mathtt{n} = \mathtt{3}$. Pro toto slovo jsou generovány znakové n-gramy v podobě viz \ref{fig:fasttext-3-grams-list}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/fasttext-3-grams-list.png}
        \caption{Rozdělení slova \uv{eating} na 3-gramové části}
        \label{fig:fasttext-3-grams-list}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
        \centering
        \begin{tabular}{|lll|}
            \hline
            slovo  & n  & n-gramy \\ \hline
            eating & 3  & $\langle$ea, eat, at, ti, tin, ing, ng$\rangle$ \\
            eating & 4  & $\langle$eat, eati, atin, ting, ing$\rangle$   \\
            eating & 5  & $\langle$eati, eatin, ating, ting$\rangle$     \\
            eating & 6  & $\langle$eatin, eating, ating$\rangle$         \\ \hline
        \end{tabular}
        \vspace{1em}
        \caption{Zobrazení n-gramů délky 3-6 anlgického slova \uv{eating}~\cite{Chaudhary2020FastText}}
        \label{tab:n_grams}
    \end{subfigure}
\end{figure}

Vypočtené n-gramy jsou reprezentovány jako embeddingy, kde každý n-gram má přiřazen svůj vlastní vektor. Výsledná vektorová reprezentace slova \textbf{eating} je~dána sumací vektorů všech těchto n-gramů a vektoru reprezentujícího celé slovo. Vzniklý embedding je dále propagován do již známe architektury skip-gram~\cite{Chaudhary2020FastText}.

% V tabulce \ref{tab:n_grams} je znázorněné rozdělení n-gramů podle různé hodnoty~\cite{Chaudhary2020FastText}

Tímto způsobem je v modelu FastText zachycena nejen sémantická hodnota celého slova, ale zohledňovány jsou také vlastnosti jednotlivých morfémů a segmentů, z~nichž se~slovo skládá. Tento mechanismus umožňuje FastText modelu lépe zpracovávat slova s~komplexní morfologií a poskytuje nástroj pro generování vektorů pro~slova, která se v~trénovacím datasetu nevyskytují, což je významná výhoda oproti modelům, které pracují pouze s celými slovy~\cite{Bojanowski2017Enriching, Chaudhary2020FastText}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|lccc|}
        \hline
        Jazyk & skip-gram (word2vec) & CBOW (word2vec) & skip-gram (FastText) \\ \hline
        Cs    & 52.8 & 55.0 & 77.8 \\
        De    & 44.5 & 45.0 & 56.4 \\
        En    & 70.1 & 69.9 & 74.9 \\
        It    & 51.5 & 51.8 & 62.7 \\ \hline
    \end{tabular}
    \vspace{1em}
    \caption{Porovnání přesnosti syntaktických analogií mezi Word2Vec a FastText modely}
    \label{tab:syntactic_accuracy}
\end{table}

Z tabulky \ref{tab:syntactic_accuracy} lze vyčíst, že oproti Word2Vec modelu FastText poskytuje větší přesnost z hlediska syntaktických úloh u morfologicky komplexnějších jazyků, jako je český nebo německý~\cite{Bojanowski2017Enriching}.

% https://medium.com/aimonks/fasttext-revolutionizing-word-embeddings-and-text-classification-fd0d60f11ffa
\subsubsection{BERT}
BERT (Bidirectional Encoder Representations from Transformers) je průlomový model v oblasti zpracování přirozeného jazyka, který byl představen v roce 2018 výzkumníky ze společnosti Google. Jeho základem je architektura transformátoru, která umožňuje modelu efektivně zpracovávat široké spektrum jazykových dat. Klíčovou inovací BERT je jeho schopnost trénovat obousměrné reprezentace slov, tj. každé slovo je reprezentováno v~kontextu všech ostatních slov ve větě, nikoliv jen slov předcházejících či následujících, jak bylo obvyklé u předchozích modelů~\cite{Devlin2019Bert}.

Existují dvě hlavní konfigurace modelu BERT, které stojí na technologii tzv. \uv{encoder} v architektuře transformátorů. Liší se obecně velikostí a kapacitou.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{BERT Base:} 12 encoderových bloků, 12 attention hlav a 110 milionů parametrů
    \item \textbf{BERT Large:} 24 encoderových bloků, 16 attention hlav a 340 milionů parametrů
\end{enumerate}

Vstupní reprezentace BERT modelu se~skládá z~jedné nebo dvou vět, které jsou rozděleny WordPiece algoritmem na jednotlivé tokeny (termy). Než však dojde k~přijetí těchto tokenů, tak jsou vměstnány speciální signalizační tokeny mezi dané věty. Konfigurace, jakým způsobem a jakým algoritmem se bude tokenizovat, je obvykle uvedena v přidruženém souboru~\cite{Devlin2019Bert, HuggingFace2020Transformers}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{[CLS]} představuje klasifikační token, který je přidán do každé vstupní sekvence slov.  
    \item \textbf{[SEP]} představuje separační token, který odděluje jednotlivé konce vět vstupujících do modelu.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/BERT_Input_embeddings.png}
    \caption{Tvorba vstupních embeddingů modelu BERT~\cite{Devlin2019Bert}}
    \label{fig:BERT_Input_embeddings}
\end{figure}

Následně se vstupní embedding sestaví jako kombinace výstpních \textbf{tokenových}, \textbf{segmentových} a \textbf{pozičních} embeddingů z embeddingové vrstvy, jak vyplývá z obrázku~\ref{fig:BERT_Input_embeddings}.

\begin{itemize}
    \item \mybold{Tokenový embedding} vznikne převedením tokenu pomocí slovníkové tabulky (inicializované při WordPiece předzpracování).
    \item \mybold{Segmentový embedding} reprezentuje, k~jaké větě se token vztahuje.
    \item \mybold{Poziční embedding} kóduje informaci o absolutní nebo relativní pozici tokenu ve větě.
\end{itemize}

\paragraph*{Předtrénování}
Zásadní pro úspěch BERT modelu je technika předtrénování využívající dvě hlavní úlohy:

\begin{itemize}
    \item \mybold{Masked Language Model (MLM)} slouží k~predikci náhodně zamaskovaných tokenů ve~vstupních sekvencích. V~průběhu tohoto procesu je přibližně 15~\% tokenů v~každé vstupní sekvenci zaměněno za speciální token \textbf{[MASK]}, přičemž model je následně vyzván, aby na základě kontextu poskytnutého zbývajícími, nezamaskovanými tokeny, tyto chybějící tokeny predikoval. Klíčovým aspektem MLM je schopnost efektivně využívat kontext z~obou stran zamaskovaného tokenu, což vede k preciznějšímu a bohatšímu učení jazykových reprezentací, neboť model není omezen pouze na informace přicházející z jednoho směru~\cite{Devlin2019Bert}.
    \item \mybold{Next Sentence Prediction (NSP)} spočívá v analýze a predikci, zda je jedna věta logickým pokračováním druhé. Během trénování model obdrží dvojice vět, přičemž některé z nich jsou skutečně spojené v logickém sledu, zatímco jiné jsou kombinovány náhodně. Cílem je naučit model identifikovat, zda druhá věta ve vstupní sekvenci přirozeně následuje po první, což vyžaduje od modelu hluboké porozumění kontextu a vztahů mezi větami. Model produkuje binární výstup, který indikuje jeho domněnku, že věty k sobě logicky patří~\cite{Devlin2019Bert}.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/BERT_train_tune.png}
    \caption{Architektura fáze předtrénování a následného ladění~\cite{Devlin2019Bert}}
    \label{fig:BERT_train_tune}
\end{figure}

\paragraph*{Ladění}
Ladění neboli \uv{fine-tuning} modelu BERT spočívá v adaptaci předtrénovaného modelu na konkrétní úlohy NLP. Tento proces začíná integrací úlohově specifických výstupních vrstev do modelu, které jsou navrženy tak, aby odpovídaly konkrétním potřebám, jako je klasifikace textu, rozpoznávání entit, či \uv{feature extraction}. Model je poté trénován na menším, ale specificky \textbf{\uv{labelovaném}} datasetu, přičemž se upravují a ladí všechny parametry modelu, včetně vah v~úlohově specifických i původních vrstvách, aby se dosáhlo co nejlepšího výkonu na dané úloze. Rychlost učení během této fáze je obvykle nižší, aby se předešlo přepisování komplexních jazykových reprezentací získaných během předtrénování. Ladění tedy transformuje obecný model BERT na vysoce specializovaný nástroj pro příslušnou úlohu, čímž se značně zvyšuje jeho přesnost a efektivita při minimalizaci potřeby rozsáhlých trénovacích dat specifických pro úlohu~\cite{Devlin2019Bert, Kumari2023BERTImplementation,  WolfeYearVectorSearch}.

\paragraph*{RoBERTa}
RoBERTa (Robustly Optimized BERT Pretraining Approach) představuje variaci BERT modelu. Autoři provedli rozsáhlé testy různých hyperparametrů a objemu trénovacích dat. Zjistili, že BERT byl významně podtrénován. Představili model RoBERTa, který vylepšuje BERT tím, že trénuje déle, na větších datech a s vyššími dávkami. Tento model dosáhl lepších výsledků na testovacích úlohách GLUE, RACE a SQuAD, což ukazuje na význam některých dříve přehlížených designových rozhodnutí~\cite{RoBERTa}.

\begin{itemize}
    \item \mybold{intfloat/multilingual-e5-base} je příkladem multilinguální nadstavby RoBERTa \emph{xlm-roberta-base}, která byla trénovaná na velkých datasetech (mC4, NLLB, Wikipedia \ldots). Model se skládá z dvanácti vrstev, tvoří embeddingy s dimenzí o velikosti 768 a byl dále laděn na menších datasetech. Podporuje až 100 světových jazyků včetně češtiny. V kontextu MIRACL, multilinguálního vyhledávacího benchmarku, který pokrývá 16 jazyků, model \emph{multilingual-e5-base} dosáhl průměrné hodnoty \emph{nDCG@10} 62,3 a \emph{Recall@100} 93,1. Tyto výsledky potvrzují vysokou účinnost modelu ve vyhledávání a extrakci informací v různých jazycích~\cite{IntfloatMultilingualE5Base}.
\end{itemize}

\paragraph*{DistilBERT}
DistilBERT je zjednodušená a komprimovaná verze modelu BERT, navržená k efektivnějšímu provozu s menším počtem parametrů a vyšší rychlostí inferenčního zpracování. DistilBERT využívá techniku zvanou \uv{knowledge distillation}, která umožňuje \uv{studentovi} – v tomto případě modelu DistilBERT – učit se od \uv{učitele} – původního modelu BERT. Díky této metodě se podařilo snížit velikost modelu o 40 \%, zachovat 97 \% jeho schopnosti porozumění jazyku a dosáhnout o 60 \% rychlejšího inferenčního času ve srovnání s původním BERTem~\cite{Sanh2019DistilBERTAD}.

\paragraph*{SBERT}
SBERT (Sentence-BERT) efektivně generuje embeddingy vět s využitím siamské a trojčlenné síťové architektury. Tato modifikace umožňuje rychleji a sémanticky přesněji porovnávat věty, neboť SBERT redukuje čas potřebný k nalezení nejpodobnějších vět z 65 hodin (při použití BERT) na několik sekund~\cite{SBERT}.


\subsection{Vektorová úložiště}
Vektorová úložiště jsou typem databází navržených pro účinné ukládání a dotazování vysokodimenzionálních vektorů. Na rozdíl od tradičních \emph{Online Transaction Processing (OLTP)} a \emph{Online Analytical Processing (OLAP)} databází, kde jsou data organizována do řádků a sloupců (které se nazývají tabulky) a dotazy se provádějí na základě hodnot v těchto sloupcích. V aplikacích NLP bývají data často reprezentována jako vektory ve vysokodimenzionálním prostoru. Tyto vektory spolu s identifikátorem a dodatečnými daty jsou uloženy ve struktuře, která se nazývá kolekce ve vektorové databázi. Vektorové databáze jsou optimalizovány pro účinné ukládání a dotazování těchto vysokodimenzionálních vektorů a často využívají specializované datové struktury a techniky indexování. V rámci vyhledávání nejpodobnějších vektorů k dotazu úložiště využívají algoritmů hledání nejbližších sousedů~\cite{VectorDbSurvey2023, QdrantDB, SchwaberCohen2023VectorDatabase}.

Nejznámějším takovým algoritmem je \emph{K-Nearest-Neighbor (KNN)}~\cite{KNN2020Skopal}, který funguje v následujících krocích:

\begin{enumerate}
    \item \mybold{Výběr metriky:} Nejdříve se zvolí vhodná metrika pro měření vzdálenosti mezi vektory. Nejvíce se využívá Euklidovská vzdálenost, Manhattanova vzdálenost, Minkowského vzdálenost, nebo kosinová podobnost, mezi dalšími.
    \item \mybold{Vyhledání sousedů:} Pro každý dotazovaný vektor algoritmus vyhledá v datasetu k nejbližších sousedů podle zvolené metriky. To znamená, že se najde k vektorů s nejnižší vzdáleností (nebo nejvyšší podobností) vůči dotazovanému vektoru.
    \item \mybold{Výsledek:} Výsledkem může být průměr sousedních vektorů, jejich majoritní třída v případě klasifikace nebo seznam sousedů pro účely vyhledávání podobnosti.
\end{enumerate}

Algoritmus je uveden pro demonstraci. V praxi jsou však použity spíše náročnější techniky, které se liší především ve vyhledávání sousedů. Jedná se o techniky aproximace nejbližších sousedů (ANN)~\cite{Tripathi2023SimilaritySearch, VectorDbSurvey2023}.

Mezi nejuznávanější vektorové databáze patří Milvus, Qdrant, Weaviate, Chroma DB, Vespa a Pinecone. Pro účely této práce bude pozornost věnována detailnímu představení úložiště Qdrant.

\subsubsection{Qdrant}
Qdrant je open-source řešení vektorového úložiště, napsané v programovacím jazyce Rust, které umožňuje uživatelům přizpůsobovat databázi svým specifickým potřebám a zároveň poskytuje komplexní API pro snadnou integraci. Qdrant podporuje různé metody indexace, jako je HNSW (Hierarchical Navigable Small World), která nabízí dobrý kompromis mezi rychlostí a přesností, a techniky jako IVF (Inverted File Indexing) nebo PQ (Product Quantization), které se zaměřují na specifické úlohy pro efektivitu paměti. Pro určení vektorové podobnosti Qdrant podporuje nejznámější metriky jako skalární součin, kosinovou podobnost, Euklidovskou vzdálenost a Manhattanskou vzdálenost. Upřednostňovaná je kosinová podobnost, při vkládání vektoru do databáze se nejprve provede normalizace a při vyhledávání už dojde ke klasickému skalárnímu součinu. Qdrant také využívá binární kvantizaci, což je technika pro redukci celkové velikosti databáze tím, že komprimuje vektory do kompaktnějšího vyjádření za cenu určité ztráty přesnosti. Tato metoda může výrazně zrychlit zpracování dotazů až 40krát. Qdrant je navržen tak, aby zvládal obrovské sady dat obsahující miliardy vysokodimenzionálních vektorů. Škálovatelnost je zajištěna kombinací distribuované architektury, dynamického přidělování zdrojů, dělení dat a optimalizace. Dále nabízí lokální spuštění v Dockeru a pěkný dashboard pro vizualizaci jednotlivých bodů v prostoru.~\cite{QdrantDB, VectorDbSurvey2023}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/qdrant_overview_high_level.png}
    \caption{Architektura Qdrant vektorové databáze~\cite{QdrantDB}}
    \label{fig:qdrant_architecture}
\end{figure}

\noindent
V obrázku~\ref{fig:qdrant_architecture} architektury jsou důležité následující pojmy:

\begin{itemize}
    \item \mybold{Bod (Point)} je základní struktura, se kterou Qdrant pracuje. Obsahuje unikátní identifikátor (většinou ve formě UUID), vektor a \uv{payload}, JSON objekt s vektorizovanými daty.
    \item \mybold{Kolekce (Collection)} je pojmenovaná množina bodů, mezi kterými lze vyhledávat. Vektor každého bodu ve stejné kolekci musí mít stejnou dimenzi a musí být porovnáván jednou metrikou.
\end{itemize}

\section{Retrieval Augmented Generation}
\label{sec:RAG}
Doteď se práce zabývala procesem vyhledávání relevantní části textu z dokumentů na základě dotazu uživatele. Tento proces se v kontextu NLP nazývá \emph{Retreival}. Přestože by bylo možné vyhledanou část textu přímo prezentovat uživateli, často obsahuje informace, které do kontextu sice patří, ale nejsou přímou odpovědí na otázku, což může vést k informačnímu přetížení. V dnešní době, s rozvojem generativních modelů jako je GPT, je možné tento problém vyřešit mnohem efektivněji formou \emph{Augmented Generation}. Generativní model přijme otázku uživatele a vyhledaný kontext s pokyny k jeho zpracování. Na základě obdržených informací model generuje odpověď, která je přesněji cílená na dotaz uživatele a prezentuje ji ve srozumitelné formě~\cite{RAG2020, ElasticSearchLabs2023RAG, Choi2024RAG}.


\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/rag_workflow.png}
    \caption{Workflow procesu Retrieval Augmented Generation}
    \label{fig:rag_workflow}
\end{figure}


Generativní large language model (LLM) potřebuje pro svůj běh velmi mnoho výpočetních prostředků, proto je téměř nemožné takový model provozovat na běžně dostupném konzumním hardwaru. Pro provoz v prostředí s omezenými zdroji modely využívají techniky zvané \textbf{kvantizace}. Kvantizace je způsob, jakým dochází ke kompromisu mezi potřebným výkonem a kvalitou. Snižuje počet bitů použitých k reprezentaci každé váhy modelu, což výrazně snižuje paměťové nároky a urychluje výpočty, přičemž se snaží minimalizovat ztrátu přesnosti. Mezi nejznámější kvantizované modely patří Llama3, Mistral a Phi3. Tyto modely lze nasadit v zařízeních s omezenými výpočetními možnostmi~\cite{tensorops2024quantizedllms, Ollama2024}.

\section{Existující řešení}
V této rešeršní části práce budou přiblížena existující komerční i open-source řešení, využívající principu sémantického vyhledávání. Budou představeny jejich funkcionality a shrnutím reflektovány jejich nedostatky, které poslouží jako klíčové podněty pro návrh vlastního systému.

\subsection{Amazon chatbot}
Amazon nabízí základní implementaci open-source chatbota, který využívá techniku retrieval augmented generation (RAG) a je napsaný v Pythonu. Tento chatbot je dostupný v rámci GitHub repozitáře~\cite{AWSBedrockKendraLexChatbot2024}. Hlavními komponentami řešení jsou Amazon Bedrock, Amazon Lex, Amazon Kendra a AWS Lambda, které společně zajišťují příjem a analýzu dotazů, vyhledávání relevantních informací a generování odpovědí.

\subsubsection*{Amazon Lex}
Amazon Lex je služba pro vytváření konverzačních rozhraní pomocí hlasu a textu. V tomto řešení slouží k přijímání a analýze dotazů uživatelů. Lex je zodpovědný za zpracování přirozeného jazyka a směrování dotazů k příslušným službám pro další zpracování~\cite{AmazonLex2024, AWSBedrockKendraLexChatbot2024}.

\subsubsection*{Amazon Kendra}
Amazon Kendra je vyhledávací služba využívající strojové učení pro relevantní vyhledávání informací z dokumentů. Podporuje širokou škálu datových zdrojů, jako jsou Amazon S3, SharePoint, Google Drive nebo relační databáze. Kendra umožňuje vytváření vlastních modelů pro embeddingy pomocí Amazon SageMaker a integruje se s vektorovými úložišti pro efektivní sémantické vyhledávání. Funkcionality zahrnují rozšířené dotazy, kontextové vyhledávání a automatickou kategorizaci dokumentů~\cite{AmazonKendra2024, AWSBedrockKendraLexChatbot2024}.

\subsubsection*{Amazon Bedrock}
Amazon Bedrock je služba určená k rychlému nasazení a správě generativních modelů, určených zejména pro aplikace jako chatboty. V tomto řešení generuje odpovědi na základě výsledků vyhledávání od Kendra a informací získaných z dalších zdrojů. Podporuje širokou škálu předtrénovaných modelů, jako jsou GPT-3, Jurassic-2, a T5. Bedrock umožňuje nasazení těchto modelů ve škálovatelné infrastruktuře, přičemž nabízí robustní nástroje pro správu a monitorování výkonu modelů~\cite{AWSBedrock2024, AWSBedrockKendraLexChatbot2024}.

\subsubsection*{AWS Lambda}
AWS Lambda je serverless výpočetní služba, která umožňuje běh kódu v reakci na události bez správy serverů. V tomto řešení Lambda funguje jako orchestrátor, který propojuje Amazon Lex, Amazon Kendra a Amazon Bedrock. Lambda přijímá dotazy od Lexe, volá Kendru pro vyhledávání informací a následně používá Bedrock pro generování odpovědí~\cite{AWSLambda2024, AWSBedrockKendraLexChatbot2024}.

\vspace{\baselineskip}
\noindent
Ačkoliv je řešení chatbota open-source, jednotlivé komponenty jsou zpoplatněné. Amazon také poskytuje AWS SDK pro Javu, čímž usnadňuje integraci do existujících Java aplikací. Mezi další podobná řešení patří Google Cloud Search v kombinaci s Google AI (Vertex AI, Gemini), IBM Watson a Microsoft Azure Cognitive Services v kombinaci Azure OpenAI, které rovněž nabízejí pokročilé vyhledávací a generativní schopnosti pro vytváření nejen inteligentních chatbotů~\cite{GoogleCloudSearch2024, GoogleCloudAIML2024, IBMWatsonX2024, MicrosoftAzureAI2024}.

\subsection{Verba}
Projekt Verba od společnosti Weaviate je platforma, která umožňuje zpracování, indexaci a vyhledávání textových dat skrze interaktivní UI. Verba využívá modely strojového učení pro tvorbu embeddingů od poskytovatelů jako OpenAI, Cohere a HuggingFace. Vektorová databáze Weaviate umožňuje efektivní ukládání a správu těchto embeddingů. Verba zahrnuje několik klíčových komponent, jako jsou \emph{ReaderManager} pro načítání a strukturování dat z různých formátů (.txt, .md, .pdf a další), \emph{ChunkerManager} pro rozdělování dokumentů na menší části, \emph{EmbeddingManager} pro vektorizaci dat, \emph{RetrieveManager} pro vyhledávání relevantních informací a \emph{GenerationManager} pro tvorbu odpovědí pomocí generativních modelů. Verba inovuje zpracování dotazů díky použití sémantické mezipaměti, zajišťující vysokou rychlost. Platforma je napsána v Pythonu a je k dispozici jako open-source, přičemž provozní náklady mohou vzniknout v důsledku používání API klíčů od externích poskytovatelů, jako je OpenAI. Verba také podporuje různé způsoby nasazení, včetně Dockeru a Weaviate Cloud Service (WCS). Verba nepodporuje nativní integraci pro Javu ani Kotlin a postrádá funkcionalitu na propojení cloudového úložiště. Podobným bezplatným řešením v Pythonu je PrivateGPT~\cite{WeaviateVerba2024, ZylonAI2023PrivateGPT}.

\subsection{DocGPT}
DocGPT je webová aplikace pro analýzu PDF dokumentů, která kombinuje generativní AI technologii s PDF editorem a podporuje multilinguální modely. Freemium verze umožňuje nahrání jednoho dokumentu a pět dotazů měsíčně s použitím modelu GPT-3.5, zatímco premium verze za 4,99 USD měsíčně nabízí neomezený počet otázek a přístup k GPT-4 modelu. Aplikace má uživatelsky přívětivé rozhraní a není open-source, takže ji nelze integrovat. Mezi nevýhody patří omezené funkce freemium verze a absence přímé podpory pro cloudové úložiště~\cite{DocGPT2024}. 

\subsection{Shrnutí}
Žádné z popisovaných řešení nepodporuje bezplatné sémantické vyhledávání s možností integrace v rámci Java nebo Kotlin ekosystému a importování dokumentů z cloudových úložišť. Amazon Chatbot využívá placené komponenty, Verba postrádá nativní podporu pro Javu i funkcionalitu komunikace s cloudovým úložištěm a DocGPT má velmi omezenou až téměř nepoužitelnou freemium verzi bez integrace cloudových služeb, bez podpory integrace a bez možnosti vlastní správy dokumentů. 

\section{Analýza požadavků}
V této sekci budou definovány \textbf{funkční} a \textbf{nefunkční} požadavky na výslednou webovou aplikaci. 

\subsection{Funkční požadavky}
Funkční požadavky jsou specifikovány na základě potřeb koncových uživatelů, určují konkrétní chování a~funkce, které software musí splňovat, aby~jej bylo~možné považovat za~\uv{funkční}. Tyto požadavky tak~popisují akce či~interakce se~systémem a~jejich očekávané výsledné chování~\cite{Požadavky2023Mlejnek}.
\vspace{\baselineskip}

\noindent\textbf{F01 Zadávání dotazu}\\*
Webová aplikace musí umožňovat uživatelům zadávání vyhledávacího dotazu do textového pole přes grafické rozhraní.
\vspace{\baselineskip}

\noindent\textbf{F02 Vyhledávání informací}\\*
Webová aplikace musí na základě poskytnutého dotazu uživatelem umět vyhledat relevantní informace v textových dokumentech v českém jazyce, které~jsou~uložené v~cloudovém úložišti.
\vspace{\baselineskip}

\noindent\textbf{F03 Generování odpovědi}\\*
Webová aplikace musí z vyhledaných informací prezentovat odpověď uživateli prostřednictvím grafického rozhraní.
\vspace{\baselineskip}

\noindent\textbf{F04 Komunikace s backendem}\\*
Webová aplikace musí zpřístupňovat komunikaci s backendem skrze REST API.

\subsection{Nefunkční požadavky}
Nefunkční požadavky, jinak známé také jako atributy kvality, určují kritéria pro~hodnocení operativní schopnosti systému, a~to~nikoli na~základě jeho konkrétního chování. Tyto požadavky sice neovlivňují přímou funkčnost systému, avšak~mají klíčový vliv na~uživatelskou zkušenost a~celkovou kvalitu jeho provozu. Zahrnují široké spektrum aspektů, jako je výkon, bezpečnost, spolehlivost, možnost rozšíření, škálovatelnost a~udržitelnost. Obvykle se~definují jako minimální standardy, které~musí systém splnit, aby~byl považován za~úspěšně implementovaný. Nicméně i~v~případě nesplnění těchto požadavků lze systém považovat za~\uv{funkční}~\cite{Požadavky2023Mlejnek}.
\vspace{\baselineskip}

\noindent\textbf{N01 Technologie}\\*
Aplikace může využívat pouze volně dostupné a bezplatné technologe.
\vspace{\baselineskip}

\noindent\textbf{N02 Transformace dokumentů}\\*
Veškeré dokumenty z~cloudového úložiště musí být převedeny na~vektorovou reprezentaci, aby bylo umožněné sémantické vyhledávání.
\vspace{\baselineskip}

\noindent\textbf{N03 Ukládání dokumentů}\\*
Aplikace musí transformované dokumenty ukládat ve vektorovém úložišti.
\vspace{\baselineskip}

\noindent\textbf{N04 Jazyk pro backend}\\*
Backend webové aplikace musí být napsán v jazyce Java nebo Kotlin.